# 14. Коламы

Коламы — это декоративные узоры, которые можно нарисовать на полу, например, с помощью мела. Чтобы нарисовать колам, сначала отмечают несколько точек, а затем рисуют вокруг них линии. Каждая линия начинается и заканчивается в одной и той же точке, мел во время рисовании не отрывается от пола. Линии могут пересекаться, но они не должны иметь острых углов.

Допускается провести такую ​​дугу:

![](b14-body-turn1.png)

Такой угол является острым и его рисовать запрещено:

![](b14-body-turn2.png)

Вот один из примеров рисования колама:

![](b14-body-step1.png)
![](b14-body-step2.png)
![](b14-body-step3.png)
![](b14-body-step4.png)
![](b14-body-step5.png)

## Вопрос

Что из следующего **нельзя** нарисовать таким образом?

[Raadionupud]

A. ![](b14-option-a.png)

B. ![](b14-option-b.png)

C. ![](b14-option-c.png)

D. ![](b14-option-d.png)

## Ответ:

Правильный ответ: C.

## Объяснение ответа

Дизайн вариантов А, B и D непрерывен. Это значит, что при их рисовании мы можем начать с любой точки узора и следовать за кривыми, пока не вернемся к исходной точке.

Вариант С, напротив, состоит из двух отдельных линий, удовлетворяющих условиям колама:

![](b14-sol1.png)
![](b14-sol2.png)

Эту фигуру можно было бы нарисовать и одной линией, но тогда как минимум в двух местах пришлось бы рисовать острый угол, а это не допускается правилами рисования колама.

## Это информатика!

Коламы — это замысловатые узоры, которые можно найти в индийских городах и деревнях. Как запоминаются и рисуются эти узоры? Одна из теорий гласит, что они создаются по простым правилам, которые передаются из поколения в поколение.

Генерация текстов, которые соответствуют наборам правил, изучается в информатике в рамках теории формальных языков. Хотя изначально генеративные грамматики были предназначены для описания текстов (представляющих из себя одномерные строки символов), позже эта идея была распространена на многомерные объекты, включая графические изображения. Такие методы также часто используются в процедуральном искусстве (англ _generative art_).

## Категории

- Понимание информации
- Геометрия
